% The contents of this file is 
% Copyright (c) 2009-  Charles R. Severance, All Righs Reserved

% LATEXONLY

\input{latexonly}

\newtheorem{ex}{Exercise}[chapter]

\begin{latexonly}

\renewcommand{\blankpage}{\thispagestyle{empty} \quad \newpage}

\thispagestyle{empty}

\begin{flushright}
\vspace*{2.0in}

\begin{spacing}{3}
{\huge Python for Informatics}\\
{\Large Esplorare le Informazioni}
\end{spacing}

\vspace{0.25in}

Version \theversion

\vspace{0.5in}


{\Large
Charles Severance\\
}

\vfill

\end{flushright}

%--copyright--------------------------------------------------
\pagebreak
\thispagestyle{empty}

{\small
Copyright \copyright ~2009- Charles Severance.


Cronologia di stampa:

\begin{description}

\item[Maggio 2015:] Passaggio editoriale grazie a Sue Blumenberg.

\item[Ottobre 2013:] Revisione maggiore al Capitolo 13 e 14 per spostamento su JSON ed uso di  OAuth. Aggiunto nuovo capitolo Visualizzazione.

\item[Settembre 2013:] Pubblicazione su Amazon CreateSpace.

\item[Gennaio 2010:]  Pubblicazione utilizzando University of Michigan Espresso Book.

\item[Dicembre 2009:] Revisione maggiore ai capitoli 2-10 da 
\emph{Think Python: How to Think Like
a Computer Scientist}
e scrittura dei capitoli 1 e 11-15 per la produzione di 
\emph{Python for Informatics: Exploring Information}

\item[Giugno 2008:] Revisione maggiore, cambio titolo in
\emph{Think Python: How to Think Like
a Computer Scientist}.

\item[Agosto 2007:] Revisione maggiore, cambio titolo a
\emph{How to Think Like a (Python) Programmer}.

\item[Aprile 2002:] Prima edizione di  \emph{How to Think Like
a Computer Scientist}.

\end{description}

\vspace{0.2in}

Quest'opera \`{e} rilasciata sotto licenza Creative Common
Attribution-NonCommercial-ShareAlike 3.0 Unported.
Questa licenza \`{e} disponibile su
\url{creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/}.  
La definizione di ci\`{o} che l'autore considera uso commerciale e non-commerciale di questo materiale cos\`{i} come le esenzioni alla licenza sono disponibili nell'Appendice intitolata Dettagli sul Copyright.

Il sorgente \LaTeX\ per la versione 
\emph{Think Python: How to Think Like
a Computer Scientist}
di questo libro \`{e} disponibile su
\url{http://www.thinkpython.com}.

\vspace{0.2in}

Traduzione a cura: \\Mauro di Blasi\\Barbara Civati \\Cristiano Ferrara\\Gianluca Manganiello\\Roberto Picco\\Mauro Toselli\\Giovanni De Gasperis

} % end small

\end{latexonly}


% HTMLONLY

\begin{htmlonly}

% TITLE PAGE FOR HTML VERSION

{\Large \thetitle}

{\large 
Charles Severance}

Version \theversion

\setcounter{chapter}{-1}

\end{htmlonly}
